15  Kohto ette astus Sonista Hie perremees Jürri Jööts, ja ütles: et se kaebtus mis I Protokollis No1 all seisab ja Tallinnna Maistradi kohtuse läks peab Rieseperre walla kohtus ette woetud sama selletada, ja kui siin selgeks ei sa siis lähheb surema kohtuse, ja nüüd olla temma ka ommale kaks tunnistusse meest tonud: teine kes Rieseperre Rabba Körtsmikule olli enne tunnistanud Mart Helmann, ja teine Kolluwerre walla mees Jaan Terras kes siis ka Rieseperre Rabba körtsus olnud, kui se Kirnokörtsmik Ans Sönnajalg Jürri Jööts hobbuse ärra wötnud.
Kohto ette sai kutsutud Mart Helmann ja ütles: et temma on sel 21sel Januaris 1876 Jürri Jööts seltsis Tallinnnast Rabbakörtso ette tulnud ja seal on Tallinnna worimees Karel Kesk Kirnotrahtere perremehhele Ans Sönnajalale ütelnud: tagganeme ma annan 10 rbl tagganemist ja pärrast 14 rubla tagganemist pakunud, agga Ans Sönnajalg ei olle tagganenud. Siis on nenda keik sündinud kuida I Protokolis No1 all seisab mis Rabbakörtsmik Mart Helmanni eest kohto ees on tunnistanud. Jürri Jöötsile ei olla kegi pealis rahha annud ja Jürri ei olla ka hoost wahheta tahtnud.
Kohto ete sai kutsutud Jaan Terras ja ütles: et Karel Kesk ja Ans Sönnajalg on issekeskis hobbused wahhetanud ja tahtnud tagganeda; Siis on Ans Sönnajalg Jürri Jööts hobbuse pole ehk tunni aia peale tahtnud ümberrakentada, kui hobbused on rakentud olnud siis on Ans Sönnajalg Jürri Jööts hobbuse warsi körtsohowi tahha nurka winud, ja körtso toas on Ans Sönnajalg Jürri Jöötsile 5 rubla pakunud kaks on rublast ja üks on kolme rublane pabberi rahha olnud, agga Jürri Jööts on ütelnud: egga ma teiega hoost ei olle wahhetanud et ma rahha wöttan ja ei olle ka rahha wasto wötnud.
Natukese aia pärrast on Ans Sönnajalg ütelnud: kes hobbused tahhab ümber rakenda maksab 24 rbl. Siis Jaan Terras on ütelnud: mikspärrast teie Jürri hobbuse kawwalusega ärrawite sest teie rakendasite pole ehk tunni aia peale Jürri hobbuse omma ree ette, selle peale on Ans Sönnajalg ütelnud: mis sa rägid sull ei olle sellega asja ja kaks Ruila meest on ka aitanud Ans Sönnajalga hoost rakkenda.
Kohto ette sai kutsutud Kirnotrahteri perremees Ans Sönnajalg ja ütles: Kui temma on Kollowerre ladalt tulnud, on temmal kaks hoost olnud teine must ja teine punnane ja on Tallinnna mehhe Karel Kesk hobbusid wahhetanud Rieseperre Rabbakörtsus, on se musta hobbuse Karel Kesk kätte wahhetanud ühhe punnase hobbuse wasto ja 15 rubla peale annud, pärrast on Karel Kesk tagganeda tahtnud ja Ans Sönnajalg 5 rubla tagganemist pakunud, agga Ans Sönnajalg ei olle tagganenud. Selle peale on Jürri Jööts sennna tulnud; ja ütelnud: wahhetame siis ei olle tagganemist tarwis. Siis on Ans Sönnajalg Jürri Jööts hobbuse wötnud ja Jürri Jööts Anso hobbuse wötnud prowi söita; kui hobbused on prowitud sanud siis on Jürri Jööts Ans Sönnajalla käest 5 rbl. peale küssinud ja Ans on 3 rbl. pakanud, ja pärrast ommete 5 rubla täis pannud. Siis on Jürri omma hobbuse peast päitsed wötnud ja Anso hobbose pähhe pannud ja Ans on omma hobbuse peast päitsed wötnud ja Jürri hobbuse pähhe pannud, ja hobbused rakkentanud ja kaks Ruila meest on ka seal Jures olnud.
Kui hobbused olnud rakentud on Jürri weel sedda hoost mis ta Anso käest sanud weel söitnud ja körtso howi ajanud. Siis on Ans ja Jürri körtso tuppa läinud ja seal on Ans Jürrile 5 rubla pealis rahha kätte annud mis ta weel 3 rubla Karel Wilbaum käest wötnud sest et taal ei olle penikest rahha olnud. Siis on Ans Jürrile üks kortel kömel wina ligiks ostnud ja kui Jürri se wina ärra on jonud on ta ütelnud kes nüüd tagganeda tahhab maksab 20 rbl. tagganemist ja on körtso lauapeale maggama jänud.
Tükki aja pärrast on Ans Sönnajalg Rabbakörtsust ärra tulnud Rieseperre Liwa körtso ja seal se hobbuse mis ta Jürri Jööts käest wahhetanud Linnna lihhunikule Jaan Welmannile 36 rubla eest ärra münud ja sealt koddo läinud.
Et selle peale weel ei woinud kohto otsust tehja ja Ans Sönnajallale ütteltud: et ta peab ka se peale tunnistust tomma mis ta siin on räkinud, mis ta ka lubbas, kaks Ruila meest ja Linnnast Karel Wilbaum kelle käest ta on rahha laenanud.
Tullewal kohto päwal saab otsust tehtud.
Tullewal kohto päwal saab otsust tehtud.
